\chapter{Ferramenta de Alto Desempenho para Análise do Comportamento de ProgramasParalelos Baseada em Rastos de Execução}

\section{Introdução}

A contínua demanda por poder de computação tende ao desenvolvimento de aplicações paralelas eficientes que melhor utilizam os recursos disponíveis. Sistemas modernos de alto desempenho compreendem de milhares a milhões de unidades de processamento conectadas por redes hierárquicas complexas. O desenvolvimento de aplicações para tais sistemas é uma tarefa complexa, afetada por ao menos dois fatores: o primeiro é a alta escalabilidade provida por eles, a qual é difícil de alcançar; o segundo é a falta de uma execução determinística. Como o processamento nos nós é independentes, compreender tais aplicações pode ser muito uma tarefa muito custosa. Algumas bibliotecas como OpenMP e MPI são utilizadas para facilitar a implementação destas aplicações. No entanto, mesmo com o apoio de bibliotecas, o sucesso no desenvolvimento de uma aplicação paralela de alto desempenho depende de um mapeamento correto de seus processos com relação aos recursos disponíveis.

A identificação de recursos não utilizados e potenciais gargalos de processamento requere boas ferramentas para análise de desempenho, capazes de observar muitas entidades durante longos períodos de tempo. Esta observação é muitas vezes iniciada através da coleta de importantes medidas de desempenho através do rastreamento de eventos. Os dados coletados são geralmente em nível de aplicação. Ferramentas de rastreamento comumente registram estados locais e globais do programa, a quantidade de dados transferidos por mensagens e contadores de hardware para funções específicas. Estes dados permitem a identificações de vários padrões complexos, tais como: \textit{late communications}, \textit{costly synchronization} ou \textit{train effects}. Infelizmente o rastreamento de aplicações muitas vezes produz grandes arquivos de rastro, facilmente atingindo a ordem de gigabytes de dados brutos. Portanto, o tratamento desses dados para uma forma legível precisa ser eficiente para permitir uma análise de desempenho menos onerosa, mais rápida e útil.

Ao longo dos anos várias ferramentas baseadas em rastros têm sido desenvolvidas para a análise de desempenho de aplicações paralelas. Os principais desafios dessas ferramentas são a interpretação e o processamento da grande quantidade de dados produzidos por aplicações paralelas. Tais dados são frequentemente utilizados para reproduzir/simular o comportamento da execução do programa. Isto resulta em representações visuais tais como o linhas de tempo, grafos de comunicação entre outros. A maioria das ferramentas existentes, tais como Vampir, Scalasca, TAU, concentram-se no processamento de formatos de rastro com uma semântica fixa e bem definida. Estes formatos de arquivo são normalmente definidos para lidar com aplicações desenvolvidas com bibliotecas populares como OpenMP, MPI, e CUDA. No entanto, algumas vezes, essas ferramentas tonam-se inúteis, tendo em vista que nem todas aplicações paralelas são construídas com tais bibliotecas. Felizmente existem outras ferramentas que apresentam uma abordagem mais dinâmica. Estas apresentam um formato de arquivo de rastreamento aberto, não associado a uma semântica específica. Desta forma, tais ferramentas podem lidar com uma ampla gama de aplicações paralelas. Algumas dessas ferramentas são: Paraver, Pajé e PajeNG. O fato de serem mais genéricas vem com um custo. Estas ferramentas frequentemente apresentam baixo desempenho no processamento de grandes rastros. Algumas destas ferramentas controlam o tamanho dos dados utilizando técnicas de agregação, entretanto tal procedimento pode acabar removendo informações importantes dos dados de rastreamento originais.

Este trabalho se concentra na otimização do conjunto de ferramentas contidas em PajeNG, mais especificamente no simulador Pajé, o qual é responsável por processar os rastros e recriar o comportamento original da aplicação paralela observada. Este conjunto de ferramentas funciona com o formato de rastro Pajé, o qual apresenta uma semântica aberta. PajeNG baseia-se em seu simulador Pajé e oferece ferramentas para análise de desempenho. Exemplos de tais ferramentas são: uma linha de tempo visual provida por pajeng e pj\_dump. O último é capaz de exportar os dados de desempenho em um formato textual CSV, os quais podem ser utilizados para análises utilizando o software R. A implementação atual do simulador Pajé é sequencial e, portanto, não escalável para lidar com grandes arquivos de rastro. Esta dissertação apresenta uma estratégia de paralelização para PajeNG, com a intenção de melhorar seu desempenho e escalabilidade.

PajeNG é um conjunto de ferramentas para o processamento e análise de rastros construída em C++. Internamente PajeNG utiliza sua biblioteca chamada libpaje para processar os rastros em formato Pajé. O formato Pajé é auto-definido, textual e genérico. Os arquivos de rastreio neste formato são divididos em duas partes. A primeira parte contém uma definição para cada tipo de evento e um número de identificação único para tal. A segunda parte contém um evento por linha, todas iniciando por seu identificador. Os eventos registrados em formato Pajé são definidos dentro de cinco tipos de objetos conceituais: \emph{Containers}, \emph{States}, \emph{Events}, \emph{Variables} e \emph{Links}. Um \emph{Container} pode ser qualquer entidade monitorável, como um roteador, um processo, ou uma thread. Este é o objeto mais genérico e o único que pode conter outros, incluindo outros containers. \emph{States} representam qualquer coisa que tenha um tempo de início e fim. Por exemplo: um determinado container começa no estado (state) bloqueado e então, depois de algum tempo, volta ao estado livre, ou trabalhando etc. Este período de tempo caracteriza um state. \emph{Events} são qualquer coisa notável o suficiente para ser unicamente identificado e conter apenas uma única medida de tempo. \emph{Variables} registram informações sobre a evolução do valor de uma variável ao longo do tempo. Finalmente, os \emph{Links} são as relações, ou troca de mensagens, entre dois containers, armazenando os tempos de início e fim da comunicação.

A libpaje realiza o processamento necessário para a análise dos
rastros. Esta funciona com um arquivo de rastro único contendo todas
as informações coletadas e realiza o processamento de forma sequencial. A libpaje segue um fluxo de trabalho constituído por três componentes principais, como representado na Figura~\ref{figptbr}, procedendo a partir da esquerda para a direita. O componente PajeFileReader inicia o processo através da leitura do rastro. Este, lê pedaços de tamanho fixo de arquivo e enviá-os para o segundo componente. O componente seguinte, PajeEventDecoder, recebe os pedaços, divide-os em linhas e transforma cada linha em um evento/objeto genérico. O último componente, PajeSimulator, implementa funções diferentes para cada tipo de evento, empilhando cada evento/objeto na pilha correta de seu respectivo container. Este modelo de processamento apresenta sérios problemas de desempenho quando os rastros aumentam muito de tamanho. Um rastro de apenas 1GBytes por exemplo, leva cerca de 1 minuto para ser processado, e um rastro de 10GBytes, já alcança os 10 minutos de processamento. Portanto o o tempo de execução cresce linearmente de acordo com o tamanho da entrada e com isso o PajeNG acaba perdendo utilidade na análise de rastros muito grandes.

\begin{figure}[!htb]
  \centerline{\includegraphics[width=.8\textwidth]{imgs/paje_sequencial_ing}}
  \caption{Fluxo de execução original da libpaje.}
  \label{figptbr}
\end{figure}

\section{Proposta e Implementação}

A estratégia de otimização do PajeNG proposta por este trabalho trata-se da paralelização do fluxo de trabalho da libpaje visando maximizar a quantidade de dados lidos para processamento. Tal estratégia contempla duas mudanças principais no programa original: uma nos dados de entrada (rastros), e outra no fluxo de execução da ferramenta. O formato rastro Pajé foi modificado para permitir a quebra do arquivo único em vários arquivos menores. O fluxo de trabalho da libpaje foi adaptado para realizar o processamento em paralelo, processando múltiplos arquivos de rastro simultaneamente utilizando threads.

A criação dos múltiplos arquivos de rastro foi feita através da quebra do arquivo único em vários pedaços, cada um contendo um evento container. Desta forma vários arquivos são gerados contendo todas as informações referentes a um container, e todos juntos sendo equivalentes à informação do arquivo único anterior. Para ligar todos os pedaços criamos um novo tipo de evento chamado PajeTraceFile. Este evento contém três informações: seu tipo, um container e um caminho/nome de arquivo, no qual os eventos estão registrados. Além disso, construímos um arquivo de rastreamento descritor. Este, funciona como um produtor de trabalho, contendo apenas a criação de eventos Container e PajeTraceFile. O arquivo descritor será utilizado para inciar a aplicação, inicializando os containers e indicando a localização dos rastros.

Para permitir o processamento paralelo, a libpaje precisou ser modificada em alguns pontos. Primeiramente, o componente PajeSimulator foi modificado para compreender o novo tipo de evento, PajeTraceFile. Além disso, um novo componente chamado PajeParallelProcessor foi implementado. Este é o responsável por tornar o processamento paralelo. O componente PajeParallelProcessor implementa uma fila de tarefas e um conjunto de trabalhadores. O conjunto de trabalhadores é composto por C++11 threads e seu tamanho é definido pelo usuário. A fila de taréfas é preenchida por eventos PajeTraceFile. A Figura~\ref{figptbrpar} ilustra como estas modificações criam o novo fluxo de trabalho da libpaje. A thread principal da aplicação, topo da Figura~\ref{figptbrpar}, é bem similar ao funcionamento sequencial. As modificações realmente começam quando um evento PajeTraceFile chega ao PajeSimulator. Neste caso, o PajeSimulator coloca tal evento na fila de tarefas do novo componente, PajeParallelProcessor, e inicia o conjunto de trabalhadores, C++11 threads. Deste ponto em diante, os trabalhadores passam a consumir os eventos PajeTraceFile que estão na fila de tarefas. Assim, os trabalhadores recebem cada um, um arquivo de rastro diferente, processando-os em em threads separadas. O fluxo de trabalho dos trabalhadores é idêntico ao sequencial.

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{imgs/paje_parallel_ing6}
  \caption{Fluxo de execução paralelo da libpaje.}
  \label{figptbrpar}
\end{figure}

\section{Resultados}

O desempenho alcançado pela estratégia desenvolvida foi bem interessante. A análise realizada levou em consideração várias aspectos, como: localidade das threads, tipo de disco, e quantidade de threads. Os experimentos foram realizados em duas máquinas NUMA (Non Uniform Memory Access) diferentes, turing com 32 núcleos e bali com 16 núcleos. Cada configuração experimental foi executada 30 vezes. A Figura~\ref{fig:graphPTBR} mostra uma visão geral do desempenho alcançado pela paralelização do PajeNG. Neste gráfico estão representados os resultados de aceleração (Speedup) atingidos em cada máquina, à esquerda bali e à direita turing. O eixo X apresenta o número de threads e no eixo Y a respectiva aceleração alcançada. A linha cinza representa a aceleração ideal, e as outras linhas, os resultados obtidos com duas configurações de localidade de threads diferentes: Free, threads livres para migrar como o sistema operacional decidir e, Pin, cada thread fixada em um processador. Com este gráfico conseguimos observar que para ambas as máquinas o ganho de desempenho com as threads fixadas foi maior. A máquina bali chegando a atingir uma aceleração de cerca de 11 vezes em relação a versão sequencial, e a turing cerca de 8 vezes. 

\begin{figure}[!htb]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{imgs/graph005-PinvsFreeSpeedup-jonas-diss}}
  \caption{Speedup alcançado pela estratégia desenvolvida nas máquinas bali e turing. Gráfico comparando o desempenho alcançado com as threads livres (Free), com as threads fixas (Pin).}
  \label{fig:graphPTBR}
\end{figure}

\section{Conclusão e Trabalhos Futuros}
O desenvolvimento de aplicações paralelas e/ou distribuídas eficientes, que melhor utilizam os recursos disponíveis, 
é a forma de suprir a crescente demanda por poder de computação. Isto é uma tarefa muito difícil devido à 
complexidade dos sistemas atuais, os quais compreendem de milhares a milhões de unidades de processamento. Existem 
muitas tentativas que pretendem ajudar e facilitar tal desenvolvimento, por exemplo bibliotecas como OpenMP e MPI, e 
ferramentas para análise de desempenho que pretendem compreender o comportamento de uma aplicação. Estas ferramentas 
foram o foco global desta dissertação. No capítulo de trabalhos relacionados (related work) é apresentado um extenso 
levantamento de algumas das ferramentas mais importantes existentes, tais como Vampir, Paraver, ViTE e PajeNG.

As principais contribuições deste trabalho são o projeto e desenvolvimento de uma estratégia de paralelização para o 
conjunto de ferramentas PajeNG, juntamente com sua respectiva análise de desempenho. As ferramentas pesquisadas nos 
mostram que PajeNG tem um grande potencial, uma vez que utiliza um formato de rastro genérico. No entanto, o 
PajeNG original funciona sequencialmente e não é capaz de lidar com grandes rastros. A estratégia desenvolvida 
maximiza a quantidade de dados de entrada lidos pela unidade de processamento do PajeNG. Isto foi feito através do 
lançamento de vários fluxos de execução semelhantes ao sequencial, cada um realizando o processamento de um pedaço 
do arquivo de rastro. Esta abordagem apresentou bons resultados, entretanto sua máxima escalabilidade é limitada 
pela velocidade dos sistemas de armazenamento, HDDs, SSDs e memória principal.

Como um todo, o trabalho apresenta resultados bem relevantes, alcançando uma aceleração, com relação ao PajeNG 
original, de aproximadamente 11 vezes em alguns experimentos. Além disso, na versão paralela desenvolvida, cada 
thread executa de forma independente. Tal independência cria um modelo que facilitará muito o eventual 
desenvolvimento de uma versão para memória distribuída. A análise de desempenho realizada nos levou a compreender 
vários aspectos sobre estratégia desenvolvida, como, por exemplo, sua escalabilidade limitada e problemas de acesso 
concorrente ao disco. Em trabalhos futuros, pretende-se estudar mais a fundo a forma como lidar com tal concorrência 
e/ou implementar uma versão para memória distribuída, a qual eliminaria este problema.
